%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Des sommes combinatoires plus difficiles]
Soit $n$ un entier naturel non nul. Calculer les sommes suivantes :
\[ \sum_{k=0}^n k\binom{n}{k},\quad\quad \sum_{k=0}^n k(k-1)\binom{n}{k}2^k,\quad\quad \sum_{k=0}^n \frac{1}{k+1} \binom{n}{k},\quad\quad \sum_{k=0}^{n-1} (-1)^kk\binom{n}{k}\]
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{remarque}
  De prime abord, on ne peut pas déterminer les sommes de cette exercice -- elles ne correspondent ni à des sommes usuelles, ni à des formules du binôme de Newton. L'idée est d'utiliser des formules du cours pour se ramener à de telles sommes. La principale formule qu'on utilisera ici est \[ k\binom{n}{k}=n\binom{n-1}{k-1} \]

 On fera attention aux bornes des sommes, en enlevant des termes génants (qui souvent sont nuls)
\end{remarque}
  \begin{align*}
  \forall~n\geq 2,\quad \sum_{k=0}^n k\binom{n}{k} &= \sum_{k=1}^n k\binom{n}{k} \quad\text{ (premier terme nul)}\\
      &= \sum_{k=1}^{n-1} k\binom{n}{k} + n\binom{n}{n} \quad \text{ (on sort le dernier terme)} \\
      &= \sum_{k=1}^{n-1} n\binom{n-1}{k-1} + n \quad \text{ (formule rappelée)}\\
      &= n\sum_{k=1}^{n-1} \binom{n-1}{k-1} + n \\
      &= n\sum_{i=0}^{n-2} \binom{n-1}{i} + n \text{ en posant } i=k-1 \\
      &= n\left( \sum_{i=0}^{n-1} \binom{n-1}{i} - \binom{n-1}{n-1}\right) + n \text{ (on ajoute un terme)} \\
      &= n\sum_{i=0}^{n-1} \binom{n-1}{i}1^{i}1^{n-1-i} \\
      &= n\left(1+1\right)^{n-1} = n2^{n-1}
    \end{align*}
On traite à part les cas $n=0$ et $n=1$ (car on a sorti deux termes de la somme, donc $n$ doit être supérieur ou égal à $2$) : on obtient respectivement $0$ et $1$, ce qui implique que le résultat précédent est en réalité valable pour $n=0$ et $n=1$ : \[ \boxed{\forall~n\in \N,\, \sum_{k=0}^n k\binom{n}{k}=n2^{n-1}} \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
